\chapter{Planaridade}

\section{Contrações, menores e menores topológicos}

\textbf{Contração de uma aresta.}
Seja \(e = xy\) uma aresta de um grafo \(G = (V,E)\).
Denotamos por \(G/e\) o grafo obtido de \(G\) pela contração da aresta \(e\) em um novo vértice \(v\) que se torna adjacente a todos os vértices que eram vizinhos de \(x\) e de \(y\).

Formalmente, \(G/e\) é um grafo \((V',E')\) onde
\begin{itemize}
  \item \(V'  :=  (V \setminus \{x,y\})\cup \{v_e\}\) (\(v_e \notin V(G)\)).

  \item \(E'  :=  \{uv \in E \,: \, \{u,v\}\cap\{x,y\} \neq \emptyset\}
          \{v_ew \, : \, xw \in E\setminus\{e\} \mbox{ ou } yw \in E\setminus\{e\}\}\)

\end{itemize}

\begin{figure}
  \begin{center}
  \PoeFigura{contracao-aresta}
  \caption{Contração da aresta \(e\).}
  \end{center}
  \label{fig:operacao contracao de aresta}
\end{figure}
\textbf{Contração de um conjunto de vértices.}
Seja \(U \subseteq V\) um conjunto de vértices de um grafo \(G = (V,E)\).
Denotamos por \(G/U\) o grafo obtido de \(G\) pela contração do conjunto (de vértices) \(U\)
em um novo vértice \(v_U\) que se torna adjacente a todos os vértices de \(V\setminus U\)
que eram adjacentes a algum vértice de \(U\).

\begin{observacao}
A contração de uma aresta \(e = xy\) pode ser vista como um caso especial de contração de conjunto de vértices \(u\) 
onde \(U = \{x,y\}\).
\end{observacao}

\subsection{Menores}
Sejam \(X\) e \(G\) dois grafos.
Se \(\{V_x\,:\,x \in V(X)\}\) é uma partição de \(V(G)\) tal que 
\(G[V_x]\) é conexo e, para quaisquer dois vértices \(x,y\) em \(X\),
existe uma aresta de \(V_x\) para \(V_y\) em \(G\) se e somente se \(xy \in E(X)\),
estão dizemos que ``\(G \text{ é um } MX\)'' e escrevemos \(G = MX\).

[\(M\) se refere a `menor', \(MX\) é uma classe de grafos, 
\(G = MX\) significa que \(G\) pertence a essa classe]

Os conjuntos \(V_x\) são chamados `branch sets' desta \(MX\).
Intuitivamente, \(X\) pode ser obtido de \(G\) contraindo-se cada branch set em 
um único vértice e removendo-se as arestas paralelas e os laços que podem surgir.

\begin{proposicao}
  \(G\) é um \(MX\) se e somente se \(X\)
  pode ser obtido de \(G\) por uma sequência de contrações de arestas, isto é, 
  se e somente se existem grafos \(G_0, \ldots, G_p\) e arestas \(e_i \in E(G_i)\)
  tais que \(G_0 = G, G_p = X\) e \(G_{i+1} = G_i/e_i\) para todo \(i < p\).
\end{proposicao}

\begin{prova}
  Por indução em \(|V(G)| - |V(X)|\).
\end{prova}

  Se \(G = MX\) é um subgrafo de um outro grafo \(Y\),
  dizemos que \(X\) é um \defi{menor} de \(Y\) e escrevemos \(X \preceq Y\).
  
  Todo subgrafo de um grafo é também um menor desse grafo.
  
  (Todo grafo é um menor de si mesmo)
  
  PEla proposição anterior, todo menor de um grafo pode ser obtido desse grafo removendo-se primeiramente alguns
  vértices e arestas, e depois contraindo-se outras arestas.
  Reciprocamente, todo grafo obtido de outro através de remoções e contrações de arestas (em qualquer ordem) 
  é um menor desse outro grafo.
  
\textbf{menores topológicos} (subdivisão, homeomorfismo)

\subsection{subdivisão de aresta}
A operação de subdivisão de uma aresta \(e = xy\) de \(G\)
consiste em remover \(e\) de \(G\) e substituí-la por um caminho \((x,w,y)\) onde \(w\)
é um vértice novo (não pertencente a \(G\)).

Uma \defi{subdivisão de um grafo} \(X\) é um grafo que pode ser obtido
de \(X\) por uma sequência de zero ou mais subdivisões de arestas (ou equivalentemente,
substituindo-se as arestas de \(X\) por caminhos independentes entre seus extremos).

Se \(G\) é uma subdivisão de \(X\), escrevemos \(G = TX\).
Se \(G = TX\) é um subgrafo de um outro grafo \(Y\),
então dizemos que \(X\) é um \defi{menor topológico} de \(Y\).


\textbf{Homeomorfismo.}
Sejam \(X,G,H\) grafos.

Dizemos que \(G\) é um \defi{homeomorfo de} \(X\) se \(G\) é isomorfo
a uma subdivisão de \(X\).

DIzemos que \(H\) é \defi{homeomorfo a} \(G\) se existe um grafo \(X\)
tal que
\begin{itemize}
  \item  \(H\) é um homeomorfo de \(X\) e
  \item  \(G\) é um homeomorfo de \(X\)
\end{itemize}

\begin{exercicio}
A relação ``homeomorfo a'' é uma relação de equivalência sobre grafos
\end{exercicio}

Assim, o conjunto dos grafos podem ser particionados em classes (dois grafos \(G\) e \(H\)
pertencem à mesma classe de \(G\) é homeomorfo a \(H\).

\(TX = \) classe dos grafos que são homeomorfos de \(X\).
\begin{equation}
  (G \mbox{ homeomorfo de } X
  \quad \Rightarrow \quad
  G \mbox{ homeomorfo a } X)
\end{equation}

\begin{proposicao}\label{prop:5.2}
  \begin{itemize}
    \item[(i)]  Todo \(TX\) é um \(MX\) (todo menor topológico 
          de um grafo é também um menor).
    \item[(ii)]  Se \(\Delta(X) \leq 3\) então todo \(MX\) contém um \(TX\);
          ass, todo menor de grau máximo não maior que \(3\) de um
          grafo é também um menor topológico.
  \end{itemize}
\end{proposicao}

\begin{proposicao}\label{prop:5.3}
  A relação \mencao{menor} \(\preceq\) (\(X\) é um menor de \(Y\)) e
  a relação \mencao{menor topológico} \(\preceq_t\) (\(X\) é um menor topológico de \(Y\))
  são relações de \mencao{ordem parciais} sobre a classe dos grafos finitos 
  (isto é, são reflexivas, anti-simétricas e transitivas).
\end{proposicao}

\begin{proposicao}\label{prop:5.4}
  Um grafo contém \(K_5\) ou \(K_{3,3}\) como \emph{menor}
  \textbf{se e somente se} contém \(K_5\) ou \(K_{3,3}\) como \emph{menor topológico}
\end{proposicao}
  
  Não é verdade que não ter \(K_5\) como menor é equivalente a não ter \(K_5\) como menor topológico.
  É importante o ``ou'' na proposição.
  
  \textbf{Notação} 
  \begin{itemize}
    \item \(X \preceq G \simeq G \succeq X\)
    \item \(X \preceq_t G \simeq G \succeq_t X\)
  \end{itemize}
  
\begin{prova}
  \[
    G \succeq K_5 \mbox{ ou } G \succeq K_{3,3}
    \quad \Leftrightarrow
    G \succeq_t K_5 \mbox{ ou } G \succeq_t K_{3,3}
  \]
  
  \((\Leftarrow)\) Segue da proposição \ref{prop:5.2 (i)}
  
  \((\Rightarrow)\) \(G \succeq K_{3,3} \Rightarrow^{\ref{prop:5.2 (ii)}} G\succeq_t K_{3,3}\)
  
  Vamos provar que \(G \succeq K_5 \Rightarrow G \succeq K_5 \mbox{ ou } G\succeq K_{3,3}\)
  
  Suponha que \(G \succeq K_5\).
  Seja \(H \subseteq G\) um subconjunto \emph{minimal} de \(G\)
  tal que \(H \succeq K_5\).
  Neste caso, todo `branch set' de \(H\) induz uma árvore em \(H\),
  e entre qualquer branch sets há exatamente uma aresta.
  
  Seja \(V_x\) o branch set correspondente a \(x \in K_5\).
  Seja \(T_x\) a árvore obtida tomando-se a subárvore de \(H\) em \(V_x\)
  acrescida de \(4\) arestas, correspondentes às \(4\) arestas que ligam \(V_x\) a cada um dos outros 
  branch sets.
%  Escolha um branch set \(V_x\) e tome sua árvore interna juntamente com as \(4\) arestas 
%  que estão entre \(V_x\) e os outros branch sets, chame este conjunto de \(T_x\).
%  Temos que \(T_x\) é uma árvore e \(T_x \succeq K_{1,4}\).

  
  Se \(T_x \succeq_t K_{1,4}\) para todo branch set \(V_x\), então segue que \(H \succeq_t K_5\).
%  Se \(T_x \not\succeq_t K_{1,4}\) então \(T_x\) possui dois vértices de grau \(3\) e 
%  cada um desses vértices tem dois dos quatro caminhos que ligam aos demais branch sets.
  Se algum \(T_x\) não contém \(K_{1,4}\) como menor topológico, 
  então tem exatamente \(2\) vértices de grau \(3\) em \(V_x\).
  Contraindo \(V_x\) a esses \(2\) vértices, e todo outro branch set a um único
  vértice, obtemos um grafo com \(6\) vértices que contém o \(K_{3,3}\).
  Logo, \(G \succeq K_{3,3}\), e portanto \(G\succeq_t K_{3,3}\).
%MELHORAR DEMONSTRAÇÃO -   ou não
\end{prova}

\begin{teorema}\label{teo:5.5}[Será usado na prova \(1\) do teorema de Kuratowski]
Se \(G\) é um grafo \(3\)-conexo com pelo menos \(5\) vértices então \(G\) contém uma aresta \(e\)
tal que \(G/e\) é \(3\)-conexo.  
\end{teorema}

\begin{prova}
  Suponha que a afirmação seja falsa.
  Então \(G/e\) não é \(3\)-conexo para qualquer aresta \(e = xy\) de \(G\).
  Como \(G/e\) não tem vértice-de-corte, deve ter um par-separador de vértices, um dos quais
  é o vértice obtido pela identificação de \(x\) e \(y\).
  Logo, \(G\) tem um conjunto separador da forma \(\{x,y,z\}\).
  
  Suponha que \(e\) e \(z\) são escolhidos de forma que o maior componente \(H\) de \(G-\{x,y,z\}\) seja o maior possível.
  
  Seja \(H'\) um outro componente de \(G - \{x,y,z\}\) e seja \(f = zv\) uma aresta tal que \(v \in V(H')\).
  Como \(G/f\) não é \(3\)-conexo, \(G\) tem um conjunto separador da forma \(\{z,v,w\}\).
  Claramente, ou \(w \in V(H')\) ou \(w = x\) ou \(w = y\).
  
  Se \(w\in V(H')\) então \(G - \{z,v,w\}\) tem um componente que inclui todos os vértices de \(H\) juntamente com \(x\) e \(y\),
  contradizendo a maximalidade de \(H\).
  
  Portanto, \(w = x\) ou \(w = y\), e podemos então assumir que \(w = x\).
  Neste caso, o subgrafo \(H + y\) de \(G\), induzido por \(V(H)\cup\{y\}\), deve ser conexo;
  pois caso contrário, \(\{z,x\}\) seria um par-separador de \(G\).
  Logo, \(H+y\) está contido em um único componente de \(G - \{z,v,w\}\), contrariando a maximalidade de \(H\).
\end{prova}

\begin{teorema}\label{teo:5.6}\label{Teorema de Tutte 61}(Tutte'61)
  Um grafo \(G\) é \(3\)-conexo \(\Leftrightarrow\) existe uma sequÊncia \(G_0,\ldots,G_n\)
  de grafos com as seguintes propriedades:
  \begin{itemize}
    \item[(i)]  \(G_0 = K_4\) e \(G_n = G\);
    \item[(ii)]  \(G_{i+1}\) tem uma aresta \(xy\) com \(d(x),d(y)\geq 3\) e 
          \(G_i = G_{i+1}/xy\) para todo \(i<n\).
  \end{itemize}
\end{teorema}

Em outras palavras, o teorema acima afirma que todo grafo \(3\)-conexo pode ser assim obtido:
começando com \(K_4\), tomamos um vértice \(v\) e substituímos \(v\) por um par de vértices adjacentes \(v',v''\)
e ligamos arbitrariamente \(v'\) e \(v''\) aos vizinhos de \(v\), de modo que \(v'\) e \(v''\) fiquem com pelo menos \(3\) 
arestas incidentes, e todo antigo vizinho de \(v\) se torne adjacente a pelo menos um dos vértices \(v'\) e \(v''\).

\begin{lema}\label{lema:5.7}[Será usando na prova \(1\) do teorema de Kuratowski]
  Seja \(G\) um grafo e \(e\) uma aresta qualquer de \(G\).
  Se \(G/e\) contém uma subdivisão de \(K_5\) ou de \(K_{3,3}\), então \(G\) também contém uma subdivisão de \(K_5\) ou de \(K_{3,3}\).
\end{lema}

\begin{prova}
  Seja \(e = xy\) e \(z\) o vértice obtido pela identificação de \(x\) e \(y\).
  Seja \(H\) uma subdivisão de \(K_5\) ou de \(K_{3,3}\) contido em \(G/e\).
  Se \(z \neq V(H)\) então \(H\) é uma subdivisão de \(K_5\) ou de \(K_{3,3}\) 
  contido em \(G\).
  Suponhamos então que \(z \in V(H)\).
  Seja \(H':=G[V(H\setminus\{z\}\cup\{x,y\}]\).
  
  Se \(z\) tem grau \(2\) em \(H\), então claramente \(H'\), e portanto \(G\), contém uma subdivisão de \(K_5\) ou de \(K_{3,3}\).
  
  Podemos então assumir que o grau de \(z\) em \(H\) é pelo menos \(3\).
  Se \(x\) ou \(y\) tem grau \(2\) em \(H'\), então \(H'\), e portanto \(G\),
  tem uma subdivisão de \(K_5\) ou \(K_{3,3}\).
  Se isso não ocorre, então \(H\) deve ser uma subdivisão de \(K_5\) e ambos \(x\) e \(y\)
  devem ter grau \(3\) em \(H'\).
  Neste caso, \(H'\) e portanto \(G\) tem uma subdivisão de \(K_{3,3}\).
\end{prova}

\begin{exercicio}[será usando na prova \(2\) do teorema de Kuratowski]
  Se \(G\) é um grafo \(3\)-conexo com pelo menos \(5\) vértices,
  então \(G\) contém uma aresta \(e\) tal que \(G-e\) é uma subdivisão de um grafo \(3\)-conexo.
\end{exercicio}

\begin{prova}
  [Em classe / veja lema 4.1, pp 231, paper do Thomassen, Journal of Graph Theory, vol 5 (1981), 225-241]
\end{prova}

%TEOREMAS QUE USAREMOS, MATERIAL ESCRITO. - THOMASSEN'80, TUTTE'61, LEMA 5.7





